\thispagestyle{empty}
\vspace*{32\baselineskip}
\hbox to \textwidth{\hrulefill}
\par
\begin{otherlanguage}{ngerman}
Ich erkläre hiermit, dass ich die vorliegende Arbeit selbständig verfasst und
keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt, 
die wörtlich oder inhaltlich übernommenen Stellen als solche kenntlich 
gemacht und die Satzung des KIT zur Sicherung guter wissenschaftlicher 
Praxis in der jeweils gültigen Fassung beachtet habe.

\vspace*{2cm}
Karlsruhe, den 30. September 2019\hfill \hbox to 8cm{\hrulefill}
\end{otherlanguage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Hinweis:
%%
%% Diese Erklärung wird von der Prüfungsordnung für Diplom-, Master,
%% und Bachelorarbeiten verlangt und ist zu unterschreiben. 
%% Für Studienarbeiten ist diese Erklärung nicht zwingend notwendig, 
%% schadet aber auch nicht.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage






